\mychapter{0}{Dédicaces}

\begin{center}
\textbf{\textit{\large Dédicace de Oussama}}
\end{center}

\begingroup
\itshape

À ma très chère mère, source de tendresse, de patience et de force. Ton amour, tes sacrifices et tes prières ont toujours été la lumière qui m'a guidé dans les moments de doute comme dans les moments de réussite. Cette réalisation porte une part de ton courage et de ta confiance inépuisable.

À mon père, pour son soutien constant, ses conseils justes et les valeurs qu'il m'a transmises. Ton sens de la responsabilité, ton exigence et ta présence discrète m'ont appris à avancer avec sérieux, dignité et persévérance.

À ma sœur Maroua, pour son affection, sa bienveillance et sa présence rassurante. Merci pour tes encouragements, pour tes mots simples qui apaisent, et pour cette complicité qui rend les étapes difficiles plus légères.

À mes deux grandes-mères, dont les prières sincères, les sourires et l'aide précieuse m'ont accompagné tout au long de ce parcours. Votre tendresse et votre bénédiction occupent une place particulière dans cette réussite.

À mon amie Maroua, pour son soutien, son écoute et sa fidélité dans les moments importants. Merci d'avoir été présente avec autant de générosité et d'attention.

À Nibras, pour son aide précieuse et son expertise en design graphique, qui ont contribué à donner une meilleure forme visuelle à ce travail.

À tous mes amis, pour les encouragements, les échanges, les moments partagés et la force morale qu'ils m'ont apportée. À toutes les personnes qui m'ont soutenu de près ou de loin, je dédie ce travail avec gratitude.

\endgroup

\vspace{1.5em}
\begin{flushright}
\textbf{\textit{\large{- Oussama}}}
\end{flushright}

\clearpage

\begin{center}
\textbf{\textit{\large Dédicace de Riad}}
\end{center}

\vspace*{0.72\textheight}

\begin{flushright}
\textbf{\textit{\large{- Riad}}}
\end{flushright}

\clearpage
